終審法院駁回公開大學學生管有爆炸品定罪上訴

【Now新聞台】2015年立法會審議版權條例草案期間，一名公開大學學生在金鐘被搜出藏有16個煙霧餅，被裁定管有爆炸品罪成，他就定罪向終審法院提出上訴遭駁回。

案件的爭議是針對危險品條例第2條，對爆炸品的定義是否適用於刑事罪行條例第55條。

終審法院常任法官張舉能頒布判案書，指出危險品條例和刑事罪行條例的相關條文，皆涵蓋、規管和控制爆炸品的製造、保存或使用，這些法例構成一套完整法則的不同部分，裁定危險品條例對爆炸品的定義適用於刑事罪行條例，駁回被告就定罪提出的上訴。

屌

結果都係咁

唉

煙霧餅有無圖或正名

屌你老母 上年鄉黑係狗屋門口揸車放煙花拉左未

支持張舉能上位的議員就係共犯

終審法院常任法官張舉能頒布判案書

又係佢

push

死popo pepper spray爆炸燒春袋

法律代表：

資深大律師郭莎樂女士 及 大律師馬慧賢女士（經法律援助署委派並由陳進安鍾海英律師行延聘）代表上訴人

律政司副刑事檢控專員何詠光先生 及 署理助理刑事檢控專員李希哲先生代表答辯人

摘要：

1. 2015年12月16日，警方在金鐘海富中心截查上訴人，在他的背囊搜獲16個「煙霧餅」。這些「煙霧餅」屬於會產生煙火效果的物質，燃燒時產生煙霧，但不會導致爆炸。

2. 上訴人被控管有爆炸品，違反第200章《刑事罪行條例》第 55條，在暫委裁判官葉啟亮（「暫委裁判官」）席前經審訊後被裁定罪名成立。高等法院原訟法庭法官黃崇厚駁回上訴人就定罪的上訴。上訴人向本院提出上訴。

3. 《刑事罪行條例》沒有界定「爆炸品」一詞。本案的爭議是第295章《危險品條例》第 2 條對「爆炸品」的定義，即「任何為藉爆炸而產生實際效果或為產生煙火效果而使用或製造的物質」，是否如暫委裁判官及原訟法庭法官黃崇厚所裁定，適用於《刑事罪行條例》第 55條。

4. 上訴人指《危險品條例》第2條的定義不適用。《刑事罪行條例》第55條的「爆炸品」一詞，應按照其通常及自然的涵義解釋，僅指可以導致爆炸的物質。他辯稱，首先，雖然《危險品條例》及《刑事罪行條例》的相關條文均是參照英國的法例而訂立，而英國上訴法庭已裁定根據英國的條文，爆炸品包括產生煙火效果的物質，但香港的立法歷史不同。其次，《危險品條例》屬規管性質，而《刑事罪行條例》的相關部分屬懲罰性質。第三，由於《刑事罪行條例》第55條的控罪訂下嚴重罰則，故在解釋該條文時若有疑問，必須給予對上訴人有利的解釋。

5. 當有兩項或以上的條例朝著類似的方向處理同一事項，這些條例應在詮釋時被視為構成同一套法則，此乃一公認的詮釋法例的原則。本院注意到香港和英國在相關立法歷史上的差異，但強調法例的内容或實涵，比法例訂立的先後次序更為重要。《危險品條例》和《刑事罪行條例》的相關條文皆涵蓋、規管和控制爆炸品的製造、管有、保存或使用。即使其中一項條例屬規管性質，而另一項屬懲罰性質，但這並不表示這些法例並非朝著類似的方向處理同一事項。相反，這些法例構成一套完整法則的不同部分，以涵蓋、規管和控制爆炸品在香港的製造、管有、保存或使用。由於可以合理地假設上述條例的訂立是一個延續的過程，字詞的使用亦是一致的，因此《危險品條例》第2條對「爆炸品」一詞的定義適用，即該詞在《危險品條例》和《刑事罪行條例》中的涵義相同。

判決

6. 因此，本院一致駁回上訴。

唔怪之得啦
滅蟲煙霧
警曱當然怕